% !TeX TXS-program:compile = txs:///arara
% arara: lualatex: {shell: no, synctex: no, interaction: batchmode}
% arara: lualatex: {shell: no, synctex: no, interaction: batchmode} if found('log', '(undefined references|Please rerun|Rerun to get)')

\documentclass[french,a4paper,11pt]{article}
\usepackage{ProfLycee}
\useproflyclib{ecritures}
\usepackage{ProfSio}
\usepackage[math-style=french,bold-style=ISO]{fourier-otf}
\setsansfont{FiraSans}[Scale=MatchLowercase]
\setmonofont{FiraMono}[Scale=MatchLowercase]
\usepackage{cp-preambule}
\usepackage{babel}
\graphicspath{{./graphics/}}
%variables
\donnees[classe=BTS SIO2,matiere={[U2]},typedoc=TD~,numdoc=04,mois=Novembre,annee=2023,titre={TD04}]

%formatage
\hypersetup{pdfauthor={Pierquet},pdftitle={\currfilebase},allbordercolors=white,pdfborder=0 0 0,pdfstartview=FitH}
\lhead{\entete{\DonneesMatiere}}
\chead{\entete{\lycee}}
\rhead{\entete{\DonneesClasse{} - \DonneesMois{} \DonneesAnnee}}
\lfoot{\pied{\LicenceDocEtalabV}}
\cfoot{\logolycee{}}
\rfoot{\pied{\NumeroPage}}
%divers

\begin{document}

\pagestyle{fancy}

\part{TD04 - Booléen, graphe, MPM, arithmétique}

\smallskip

\begin{Exercice}[Type=Icone/\faBatteryHalf,CodeDebut=\smallskip]%e2m23/3
Une entreprise décide de mettre en place une authentification à plusieurs étapes permettant à ses employés d'accéder aux services en ligne qu'elle propose.

\smallskip

\textbf{\textsc{\textsf{\large -- Partie A --}}}

\smallskip

La première authentification consiste à utiliser un mot de passe. À la première connexion, l'utilisateur doit créer un mot de passe de 8 à 16 caractères. Ces caractères peuvent être des lettres majuscules de l'alphabet ou des chiffres ou des caractères spéciaux (\texttt{?}, \texttt{\&}, \texttt{!}, \texttt{*}, \texttt{\symbol{64}}, etc). Pour être valide, un mot de passe doit remplir au mains l'une des trois conditions suivantes:

\begin{itemize}
	\item il contient au moins trois chiffres et au moins deux caractères spéciaux ;
	\item il contient moins de trois chiffres, au moins deux caractères spéciaux et au moins dix
	lettres ;
	\item il contient moins de deux caractères spéciaux et au moins dix lettres.
\end{itemize}

\begin{enumerate}
	\item Les mots de passe suivants sont-ils valides ? Justifier.
	
	\smallskip
	
	\hfill\texttt{ABCDABCD?\#} \qquad\qquad\qquad\texttt{STU27ABCABCDE\&}\hfill~
\end{enumerate}

On définit les variables booléennes $a$, $b$ et $c$ de la manière suivante :

\begin{itemize}
	\item $a$ lorsque le mot de passe contient au moins trois chiffres, $\overline{a}$ sinon ;
	\item $b$ lorsque le mot de passe contient au moins deux caractères spéciaux, $\overline{b}$ sinon ;
	\item $c$ lorsque le mot de passe contient au moins dix lettres, $\overline{c}$ sinon.
\end{itemize}

\begin{enumerate}[resume]
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item On appelle $E$ l'expression booléenne qui traduit la validité d'un mot de passe.
		
		Traduire chacune des conditions de validité d'un mot de passe à l'aide des variables $a$, $b$ et $c$, puis en déduire une expression de $E$.
		\item Représenter $E$ dans un tableau de Karnaugh, puis en déduire une expression  simplifiée de $E$ sous la forme d'une somme de deux termes.
	\end{enumerate}
	\item Déterminer l'expression booléenne (simplifiée) $\overline{E}$, négation de $E$.
\end{enumerate}

\textbf{\textsc{\textsf{\large -- Partie B --}}}

\smallskip

Pour la seconde authentification, le serveur de l'entreprise envoie à l'utilisateur un mot de passe codé qu'il devra décoder. Le serveur de l'entreprise code un mot de passe de la façon suivante :

\begin{itemize}
	\item à chaque lettre de l'alphabet, on associe son rang $x$ selon le tableau ci-dessous :
	
	\medskip
	
	\begin{tblr}{hlines,vlines,width=\linewidth,colspec={c*{13}{X[m,c]}},cells={font=\small\ttfamily},column{1}={font=\bfseries\footnotesize\ttfamily}}
		Lettre&A&B&C&D&E&F&G&H&I&J&K&L&M\\
		Rang&0&1&2&3&4&5&6&7&8&9&10&11&12\\
		Lettre&N&O&P&Q&R&S&T&U&V&W&X&Y&Z\\
		Rang&13&14&15&16&17&18&19&20&21&22&23&24&25\\
	\end{tblr}
	\smallskip
	\item on fixe une clé $(a;b)$, où $a$ et $b$ sont deux entiers naturels compris entre 0 et 25 ;
	\item on calcule le reste $y$ de la division euclidienne de $ax + b$ par 26 ; on détermine ainsi le plus petit entier naturel $y$ vérifiant $y \equiv ax + b \Modulo{26}$ ;
	\item on cherche ensuite la lettre de l'alphabet dont le rang est $y$ ;
	\item cette lettre code la lettre donnée au départ.
\end{itemize}

\begin{enumerate}
	\item Le serveur de l'entreprise utilise la clé $(9;15)$.
	\begin{enumerate}
		\item Montrer que la lettre $C$ est codée par la lettre $H$.
		\item Par quelle lettre est codée la lettre $E$ ?
	\end{enumerate}
	\item L'utilisateur veut décoder la lettre $V$ associée à l'entier $y = 21$. Pour cela, il doit déterminer le plus petit entier naturel $x$ vérifiant $21 \equiv 9x + 15 \Modulo{26}$.
	\begin{enumerate}
		\item Déterminer un entier $c$ vérifiant $9 \times c \equiv 1 \Modulo{26}$.
		\item Montrer que si $21 \equiv 9x + 15 \: [26]$ alors $x \equiv 18 \Modulo{26}$.
		\item Décoder la lettre $V$.
	\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\pagebreak

\begin{Exercice}[Type=Icone/\faBatteryThreeQuarters,CodeDebut=\smallskip]%e2m22/3
\textbf{\textsc{\textsf{\large -- Partie A --}}}

\medskip

Un professeur de lycée souhaite aménager une salle de cours en salle vidéo pour l'option cinéma. Le professeur, responsable du projet, définit les tâches à réaliser avec leur durée. 
Le tableau suivant regroupe l'ensemble de ces données.

\medskip

\begin{tblr}{hlines,vlines,width=\linewidth,colspec={lcX[c]X[c]},cells={font=\sffamily}}
	\textbf{Tâche à réaliser} & \textbf{Repère} & \textbf{Durée en semaines} & \textbf{Tâches précédentes} \\
	Acceptation du projet par l'administration. & A & 2 & \\
	Acceptation du projet par la région. 		& B & 3 & \\
	Préparation de la salle. 					& C & 6 & A \\
	Câblage électrique de la salle. 			& D & 7 & C, E \\
	Choix du matériel vidéo. 					& E & 4 & A, B \\
	Commande du matériel vidéo. 				& F & 6 & E \\
	Installation du matériel vidéo.				& G & 2 & D, F \\
	Test et réglage du matériel vidéo.			& H & 1 & G \\
\end{tblr}

\medskip

Le but de cet exercice est d'ordonner la réalisation de ces tâches de façon à ce que la salle soit disponible le plus rapidement possible. On considère le graphe orienté correspondant aux conditions d'antériorité données par le tableau précédent. Les sommets A, B, C, D, E, F, G et H représentent les repères des tâches à réaliser.

\begin{enumerate}
	\item Déterminer le niveau de chacun des sommets du graphe.
	\item Donner le tableau des successeurs de chacun des sommets du graphe.
	\item Construire le graphe d'ordonnancement du projet (Méthode M.P.M.).
	\item Déterminer, pour chaque tâche, les dates au plus tôt et au plus tard.
	\item En déduire le chemin critique et la durée minimale de réalisation du projet.
	\item La tâche E prend une semaine de retard.
	
	Quelle est l'incidence de ce retard sur la durée totale de ce projet ? Justifier.
\end{enumerate}

\textbf{\textsc{\textsf{\large -- Partie B --}}}

\medskip

Le gestionnaire du lycée considère que le projet est envisageable lorsqu'il satisfait à l'une au moins des conditions suivantes :

\begin{itemize}
	\item Le matériel vidéo est acheté dans un magasin local et est de fabrication française ;
	\item le matériel vidéo n'est pas de fabrication française et il coûte moins de 500 euros ;
	\item le matériel vidéo n'a pas été acheté dans un magasin local, est de fabrication française et a couté moins de 500 euros. 
\end{itemize}

On définit les variables booléennes $a$, $b$, $c$ de la façon suivante: 

\begin{itemize}
	\item $a$ le matériel vidéo coûte moins de 500 euros et $\overline{a}$ le matériel vidéo coûte 500 euros ou plus ;
	\item $b$ le matériel vidéo est acheté dans un magasin local et $\overline{b}$ le matériel vidéo n'est pas acheté dans un magasin local ;
	\item $c$ le matériel vidéo est de fabrication française et $\overline{c}$ le matériel vidéo n'est pas de fabrication française. 
\end{itemize}

\begin{enumerate}
	\item Écrire une expression booléenne $E$ traduisant que le projet est envisageable, à l'aide des variables booléennes $a$, $b$, $c$.
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item À l'aide d'un tableau de Karnaugh, déterminer une écriture simplifiée de $E$ à deux termes. 
		\item En déduire une interprétation simplifiée des conditions pour que le projet soit envisageable. 
	\end{enumerate}
	\item Dans le projet présenté, le matériel vidéo coûte plus de 500 euros, n'est pas de fabrication française mais sera acheté localement. Ce projet est-il envisageable ?
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\pagebreak

\begin{Exercice}[Type=Icone/\faBatteryFull,CodeDebut=\smallskip]%e1m18/1A
Quatre sites internet traitent les changements climatiques et leurs conséquences sur la planète. On considère une page web sur chacun de ces sites, et on note ces quatre pages A, B, C et D. Les liens hypertextes respectifs entre ces quatre pages sont tous récapitulés dans l'énumération suivante :

\begin{itemize}
	\item A reçoit un unique lien de B et un unique lien de C ;
	\item B reçoit un unique lien de D ;
	\item C reçoit un unique lien de B, un unique lien de D et un unique lien de A ;
	\item D reçoit un unique lien de A.
\end{itemize}

\begin{enumerate}
	\item Représenter l'ensemble de ces liens par un graphe orienté $G$ de sommets A, B, C, D, dans lequel,
	si une page $Y$ reçoit un lien d'une page $X$, on représente un arc du sommet $X$ vers le sommet $Y$.
	\item
	\begin{enumerate}
		\item Donner la matrice d'adjacence $M$ du graphe $G$.
		\item Interpréter les valeurs des termes situés sur la diagonale de la matrice $M$.
	\end{enumerate}
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item Calculer la matrice $M^4$.
		\item Le graphe contient-il des circuits ? Justifier la réponse.
		\item Interpréter le terme de la 1\up{re} ligne et  3\up{e} colonne  de la matrice $M^4$ en termes de chemins, puis donner la liste de ces chemins.
	\end{enumerate}
	\item Calculer $\widehat{M}$, la matrice de la fermeture transitive du graphe $G$.
	
	Interpréter le résultat obtenu dans le contexte de l'exercice.
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\medskip

\begin{Exercice}[Type=Icone/\faGift,CodeDebut=\smallskip]%e21m20/3
En informatique, le code ASCII associe à certains caractères (lettre, chiffre, signe de ponctuation\ldots) un entier compris entre 0 et 255 que l'on appelle son code ASCII. La fonction code du tableur renvoie le code ASCII du caractère. L'extrait de tableur ci-dessous donne le codage de quelques caractères.

\medskip

\begin{tblr}{colsep=2pt,hlines,vlines,width=\linewidth,colspec={Q[m,l]*{26}{X[m,c]}},cells={font=\scriptsize\sffamily}}
	Lettre &A&B&C&D&E&F&G&H&I&J&K&L&M&N&O&P&Q&R&S&T&U&V&W&X&Y&Z \\
	Code ASCII : \textit{n} &65&66&67&68&69&70&71&72&73&74&75&76&77&78&79&80&81&82&83&84&85&86&87&88&89&90 \\
	\textit{p}=\textit{f(n)} &199&206&&&&&&&&&&&&&&&&&&&&&&&& \\
\end{tblr}
%\scalebox{0.83}[1]{\footnotesize \sffamily
%	\begin{tabular}{|l|*{26}{c|}}
%		\hline
%		Lettre &A&B&C&D&E&F&G&H&I&J&K&L&M&N&O&P&Q&R&S&T&U&V&W&X&Y&Z \\ \hline
%		Code ASCII : \textit{n} &65&66&67&68&69&70&71&72&73&74&75&76&77&78&79&80&81&82&83&84&85&86&87&88&89&90 \\ \hline
%		\textit{p}=\textit{f(n)} &199&206&&&&&&&&&&&&&&&&&&&&&&&& \\ \hline
%	\end{tabular}
%}

\medskip

On décide de chiffrer (crypter) une lettre à partir de son code ASCII en utilisant la fonction $f$ définie pour tout entier $n$ tel que $0 \pp n < 256$ par : $f(n)$ est le reste de la division euclidienne de $7n$ par 256, c'est-à-dire que si on note $p = f (n)$, alors $p \equiv 7n \Modulo{256}$ où $p = f (n)$,avec $p$ entier tel que $0  \pp p < 256$.

\smallskip

Par exemple, le code ASCII de la lettre A est 65. On a $7 \times 65 = 199 \Modulo{256}$ et
$0 \pp 199 < 256$ donc la lettre A est chiffrée par 199.

\medskip

\textbf{\textsc{\textsf{\large -- Partie A -- Chiffrement}}}

\begin{enumerate}
	\item Vérifier que la lettre \og B \fg{} est chiffrée par le nombre 206.
	\item Déterminer le cryptage du mot \og BTS \fg. (On séparera chaque code de lettre par un espace).
\end{enumerate}

\smallskip

\textbf{\textsc{\textsf{\large -- Partie B -- Déchiffrement}}}

\medskip

Pour déchiffrer un entier $p$ compris entre 0 et 255 (inclus), on calcule le reste de la division euclidienne de $183 \times p$ par 256 ; autrement dit $n \equiv 183 \times p \Modulo{256}$ avec $n$ entier tel que $0 \pp n < 256$.

\smallskip

Par exemple, pour $p=20$, on a $183 \times 20 \equiv 76 \Modulo{256}$ et donc la valeur chiffrée correspond à la lettre L.

\begin{enumerate}
	\item Déterminer la lettre correspondant à la valeur chiffrée 27. On détaillera la réponse.
	\item Donner le mot de trois lettres correspondant au code chiffré des trois entiers : 234 255 34.
\end{enumerate}

\smallskip

\textbf{\textsc{\textsf{\large -- Partie B -- Justification}}}

\begin{enumerate}
	\item Prouver que $183 \times 7 \equiv 1 \Modulo{256}$.
	\item On souhaite justifier comment obtenir l'entier $n$ à partir de l'entier $p = f(n)$.
	
	On rappelle que $f(n) \equiv 7n \Modulo{256}$.
	
	En déduire que $183 \times f (n) \equiv n \Modulo{256}$.
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\end{document}